\begin{definition}\thmslashn

$f: X \to Y$~-- биекция. 

Тогда $f^{-1} : Y\to X \;\; f^{-1}(f(x)) = x \;\; \forall x\in X$~-- функция, обратная к $f$.
\end{definition}

\begin{remark}
$f(f^{-1}(y)) = y \;\; \forall y \in Y$
\end{remark}

\begin{theorem}\thmslashn

$f:\left<a,b\right> \to \R$ непрерывна и строго монотонная. 

$m := \inf\limits_{x \in \left<a,b\right>} f(x) \;\; M:= \sup\limits_{x \in \left<a,b\right>} f(x)$

Тогда $\exists f^{-1} \; : \;\left<m, M\right> \to \R$, обратная к $f$.
И обладает следующими свойствами:

\begin{enumerate}

	\item $f^{-1}$ обратная к $f: \left<a,b\right> \to \left<m,M\right>$

	\item $f^{-1}$ строго монотонная

	\item $f^{-1}$ непрерывна на $\left<m, M\right>$
\end{enumerate}


\end{theorem}
\begin{proof}\thmslashn

Пусть для определенности $f \;\; \uparrow$

$f : \left<a,b\right> \to \left<m, M\right>$ -- значения функции на $\left<a,b\right>$

\begin{enumerate}

	\item Если $x < y$, то $f(x) < f(y) \implies f$~--  инъективна

	$\implies f$~-- биекция между $\left<a,b\right>$ и $\left<m, M\right>$

	$\implies $ существует обратная к $f^{-1} : \left<m, M\right> \to \left<a,b\right>$

	\item $x < y \implies f(x) < f(y)$
	
	$x = y \implies f(x) = f(y)$
	
	$x > y \implies f(x) > f(y)$
	
	А значит, $x < y \iff f(x) < f(y)$

	$f^{-1}(x) < f^{-1}(y) \iff f(f^{-1}(x)) < f(f^{-1}(y)) \iff x < y$

	$\implies$ обратная функция строго монотонна.

	\item Возьмем $y_0 \in \left<m, M\right>$ и докажем, что $f^{-1}$ непрерывна в (.) $y_0$

	$A:=\sup\limits_{y < y_0} f^{-1}(y) = \lim\limits_{y\to y_0-} f^{-1}(y) \le f^{-1}(y_0) \le \lim\limits_{y\to y_0+} f^{-1}(y) = \inf\limits_{y > y_0} f^{-1}(y)=:B$

	$f^{-1}(y) < f^{-1}(y_0)$

	Надо доказать, что $A=B=f^{-1}(y_0)$

	Пусть $A < B$.

	Посмотрим на $f^{-1}(\left<m, M\right>) = f^{-1}(\left<m, y_0\right)) \cup \{f^{-1}(y_0)\} \cup f^{-1}(\left(y_0, M\right>)$

	$\implies f^{-1}(\left<m, M\right>) \subset (-\infty, A] \cup \{f^{-1}(y_0)\} \cup [B, +\infty)$

	Однако, если $A < B$, то получаем, что есть промежутки, на которых $f^{-1}$ не определена. Однако мы знаем, как она там устроена. 

	Получили противоречие, значит $A=B$, значит все пределы равны значению функции в точке, т.е. функция непрерывна.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Чтобы получить график обратной функции, достаточно отразить его относительно прямой $y = x$.
	\begin{tikzpicture}
	%example
	\end{tikzpicture}
\end{remark}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\sin : [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}] \to [-1, 1] \uparrow$
	
	$\implies $ существует непрерывная обратная.
	
	Это $\arcsin : [-1, 1] \to [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}]$
	
	$\cos : [0, \pi] \to [-1, 1] \; \downarrow$
	
	$\implies $ существует непрерывная обратная.
	
	Это $\arccos : [-1, 1] \to [0, \pi]$
	
	$\tg : (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}) \to (-\infty, +\infty) \uparrow$
	
	$\implies $ существует непрерывная обратная.
	
	Это $\arctg : (-\infty, +\infty) \to (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$
	
	$\ctg : (0, \pi) \to (-\infty, +\infty) \downarrow$
	
	$\implies $ существует непрерывная обратная.
	
	Это $\arcctg : (-\infty, +\infty) \to (0, \pi)$
 
\end{consequence}

\begin{theorem} $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$ \end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn

$\sin x \le x \le \tg x$ при $x \in (0, \frac{\pi}{2})$

$\frac{\sin x}{x} \le 1 \le \frac{\tg x}{x} = \frac{\sin x}{x} \cdot \frac{1}{\cos x}$

$\cos x \le \frac{\sin x}{x} \le 1 \;\;$ из-за четности функций есть при $x \in (-\frac{\pi}{2}, 0) \cup (0, \frac{\pi}{2})$

$\cos 0 = 1$. Еще нам уже известна непрерывность косинуса.

$\implies $ (по теореме о двух милиционерах) $\frac{\sin x}{x} \to 1$ при $x \to 0$ 

\end{proof}

\Subsection{\S 3. Элементарные функции}

\Subsubsection{Определение показательной и степенной функции.}

\begin{definition} Степенная функция для рационального показателя. 

$x^n, n\in \N$ -- перемножили $n$ раз $x$.

$x^n : \R \to \R$ и непрерывна. 

Если $n$~-- нечетно, то $x^n \uparrow $ на $\R$

Если $n$~-- четно, то $x^n \uparrow$ на $[0, +\infty)$

$\implies$ Существует обратные функции $\sqrt[n]{x} : \R \to \R$, если $n \notdivby 2$

$\sqrt[n]{x} : [0, +\infty) \to [0, +\infty)$, если $n \divby 2$

И эта функция строго монотонно возрастает и непрерывна.

$x^{\frac{p}{q}} := (\sqrt[q]{x})^p$,($p/q$ не сократима) если $q$~-- нечетно, то $x^{p/q}$ задана на $\R$.
Если $q$~-- четно, то $x^{p/q}$ задана на $[0, +\infty)$.

$x^{-r} := \frac1{x^r}$~-- непрерывна на всей области определения ($\R \backslash \{0\}$ или $(0, +\infty)$).
\end{definition}


Хотим определить показательную функцию $a > 0$.

$a^x$. Уже умеем определять в рациональных степенях. 

\begin{properties} $r,s \in \Q$


\begin{itemize}
	\item $r < s \;\; a^r < a^s$ при $a > 1$ и наоборот при $a < 1$.

	\item $a^ra^s = a^{r+s}$

	\item $(a^r)^s = a^{rs}$

	\item $(ab)^r = a^r\cdot b^r$
\end{itemize}
\end{properties}


Научимся переходить от рационального показателя в вещественный...

\begin{lemma} Если $a > 0$, то $\lim\limits_{n \to \infty} a^{\frac{1}{n}} = 1$ \end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn

$b_n = a^{\frac{1}{n}} - 1 \to 0$~-- хотим показать.

$a^{\frac{1}{n}} = b_n +1$

$\implies a = (1+b_n)^n \ge 1 + nb_n > nb_n$

$\implies b_n < \frac{a}{n}$

Пусть $a > 1$, тогда $b_n > 0$.

Тогда $0 < b_n < \frac{a}{n} \to 0 \implies \lim\limits_{n \to \infty} b_n = 0$

Пусть $a < 1$, тогда $a^{1/n} = \frac1{(\frac1{a})^{1/n}}$. По доказанному, $(\frac1{a})^{1/n} \to 1$

Тогда и $a^{1/n} \to 1$.
\end{proof}

\begin{theorem} Пусть $a > 0$ и $x \in \R$. 

Если $x_n \in \Q$, т.ч. $\lim\limits_{n \to \infty} x_n = x$, то последовательность $a^{x_n}$ имеет конечный предел, зависящий лишь от $x$, но не от $\{x_n\}$.

\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn


\begin{itemize}

	\item[Шаг 1.] Существование предела.

	Проверим, что последовательность $a^{x_n}$~-- фундаментальна. 

	$x_n \to x \implies x_n$~-- ограничена $\implies \abs{x_n} \le M$

	$\implies 0 < a^{x_n} \le \max\{a^M, (\frac{1}{a})^M\} \;\; a^{x_n} \in (0, c]$.

	$\abs{a^{x_n} - a^{x_m}} = a^{x_m}\abs{a^{x_n-x_m}-1} \le C\abs{a^{x_n - x_m}-1}$

	Пусть $x_n > x_m$

	Подставим $\epsilon > 0$ в лемму $\exists N \;\; \forall k > N \;\; \abs{a^{1/k} - 1} < \epsilon$.

	Пусть $a > 1$. Т.к. $x_n$~-- сходящаяся последовательность, то она фундаментальная, то

	$\exists N_1 \;\; \forall m, n > N_1 \;\; \abs{x_n - x_m} < \frac{1}{k}$

	$\abs{a^{x_n} - a^{x_m}} \le C\abs{a^{x_n-x_m} - 1} = C(a^{x_n-x_m} - 1) \le C(a^{1/k} - 1) < C\epsilon$

	Пусть $a < 1$. Т.к. $x_n$~-- сходящаяся последовательность, то она фундаментальная, то

	$\exists N_1 \;\; \forall m, n > N_1 \;\; \abs{x_n - x_m} < \frac{1}{k}$

	$\abs{a^{x_n} - a^{x_m}} \le C\abs{a^{x_n-x_m} - 1} = C((\frac1{a})^{x_m-x_n} - 1) \le C((\frac1{a})^{1/k} - 1) < C\epsilon$

	Итак. Поняли, что предел существует. 

	\item[Шаг 2.] Единственность. 
	Пусть $x_n \to x, y_n \to x$ ($x_n, y_n \in \Q$). 

	Пусть $a^{x_n} \to A, a^{y_n} \to B$. Покажем, что $A=B$.

	Тогда $x_1, y_1, x_2, y_2, ... \to x \implies a^{x_1}, a^{y_1}, ...$ имеет предел $C$.

	Но т.к. $x_n$ подпоследовательность, то $A=C$.

	Но т.к. $y_n$ подпоследовательность, то $B=C$.

	$\implies A = B$.
\end{itemize}
\end{proof}
\begin{definition} Получившийся в теореме предел есть $a^x$. \end{definition}

Поймем, что все свойства из рациональных показателей сохраняются.

\begin{properties}\thmslashn

	
\begin{enumerate}

	\item $x < y \;\; a^x < a^y$ при $a > 1$, иначе наоборот.

	\item $a^xa^y = a^{x+y}$

	\item $(a^x)^y = a^xy$

	\item $(ab)^x = a^x\cdot b^x$
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}\thmslashn
	
\begin{enumerate}

	\item $x < y$

	Пусть $u,v \in \Q$ такие, что $x < u < v < y$.

	$u > x_n \to x \;\; v < y_n \to y$.

	Пусть $a > 1 \;\; a^{x_n} < a^{u} < a^{v} < a^{y_n}$

	Перейдя к пределу, получаем $a^x \le a^u < a^v \le a^y$.

	\item Пусть $x_n \to x, y_n \to y$.
	Тогда $a^{x_n}a^{y_n} = a^{x_n + y_n}$.

	Дальше по теореме об арифметических действиях $x_n + y_n \to x+y$

	$\implies a^xa^y=a^{x+y}$.

	\item Пусть $y \in \Q$ и $x_n \to x \;\;\; x_ny \to xy$

	$(a^{x_n})^y = a^{x_ny}$

	$(a^x_n)^y \to (a^x)^y, a^{x_ny} \to a^xy$ по непрерывности степенной функции с рациональным показателем.

	Если $x \in \Q$, то равенство так же есть.

	Пусть $x, y \in \R \;\; y_n \in \Q \;\; y_n\to y$

	$(a^x)^{y_n} = a^{xy_n}$

	Заметим, что с левой частью равенства все хорошо. 
	Пока что воспользуемся непрерывностью, которую вскоре докажем.

	\item $x_n \to x \;\;\; a^{x_n} \to a^x, b^{x_n} \to b^x, (ab)^{x_n} \to (ab)^x$.

\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lemma} $\lim\limits_{x \to 0} a^x = 1$. \end{lemma}

\begin{proof} Покажем для $a > 1$.
 
Если $\abs{x} < \frac{1}{n}$, то $(\frac{1}{a})^{1/n}=a^{-1/n} < a^x < a^{1/n}$

$0 < a^x - 1 < a^{1/n} -1$

$\forall \epsilon > 0\;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; a^{1/n} - 1 < \epsilon$

По $\epsilon$ выбираем $n$, для которого $a^{1/n} - 1 < \epsilon$

И тогда $\forall x \; : \; \abs{x} < \frac1n \;\; 0 < a^x - 1 < a^{1/n} - 1 < \epsilon$

Для $a < 1$ через отношение $\frac1a$.
\end{proof}

\begin{theorem} $a > 0 \implies a^x$~-- непрерывна на $\R$ \end{theorem}

\begin{proof} Надо доказать, что если $x \to x_0$, то $a^x \to a^{x_0}$.

$a^x - a^{x_0} = a^{x_0}(a^{x-x_0} - 1)$.

Второй множитель стремится к нулю по лемме, а первый -- просто константа. 
\end{proof}